\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[francais]{babel}

\usepackage{geometry}
\geometry{letterpaper}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{epstopdf}
\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newtheorem{remark}{Remark}[section]

\title{Discrétisation des EDP\\
Notes de cours}
\author{F. Chouly}
\date{} % Activate to display a given date or no date

\begin{document}
\maketitle

Petite note sur le cours de discrétisation des EDPs donné ŕ l'UFR-ST de l'Université
de Franche-Comté, en L3.\\

{\it Pour les exos : cf. fiche de TD.}

\section{Plan de cours}

\subsection{Introduction : la MEF 1D pour les problčmes elliptiques}

\begin{enumerate}

\item Problčme aux limites modčle : la corde élastique 1D.

\item Formulation variationnelle.

\item Discrétisation par éléments de Lagrange P1.

\item Obtention d'un systčme matriciel.

\item Etude et résolution du systčme.

\item {\bf Synthčse :}

\begin{enumerate}

\item Idées importantes derričre Galerkin et la MEF : 

\begin{enumerate}

\item La dualité : on passe par la formulation faible.

\item On discrétise l'espace dans lequel vivent les fonctions et non les opérateurs différentiels.

\item On choisit des fonctions de base ŕ support compact pour notre espace discret : "éléments finis".

\end{enumerate}

\item Avantages, en particulier par rapport aux différences finies :

\begin{enumerate}

\item Gestion plus simple des domaines géométriques compliqués (surtout en 2D, 3D...), de conditions
limites générales, de problčmes avec des paramčtres variables et des non-linéarités.

\item Structure claire et versatile de la méthode : on peut construire facilement un code éléments finis
générique, permettant de couvrir une large classe d'équations (et donc d'applications). De nombreux
codes génériques libres sont d'ailleurs disponibles : FreeFEM++, GetFEM++, Cast3M, Modulef, etc, etc.

\item Formalisme mathématique solide et élégant qui permet de faire de l'analyse d'erreur et de montrer
par exemple que la méthode converge.

\item De nombreuses extensions possibles (cf. le livre d' Ern \& Guermond par exemple pour
un petit aperçu).

\end{enumerate}

\item Petit historique:

Dans les grandes lignes, ŕ partir de Gander et Wanner :

\begin{enumerate}

\item Le calcul variationnel : les Bernoulli, Euler, Lagrange et la brachystochrone (17e au 19e).

\item L'équation de plaque : Sophie Germain \& Ritz (19e).

\item Les méthodes de Ritz-Galerkin : Ritz, Galerkin, Timoshenko, Bubnov (début 20e).

\item Courant, Hilbert et reconnaissance mathématique.

\end{enumerate}

{\it A améliorer et voir aussi dans d'autres références, en particulier Johnson, E\&G, Allaire, Handbook of Num. Analysis, etc.}\\

\item Bien récapituler les grandes étapes de la méthode : {\it voir points 1 ŕ 5}.\\

{\it Pbm fort $\rightarrow$ Pbm faible $\rightarrow$ Pbm faible discret (espace EF) $\rightarrow$ Pbm matriciel.}\\

\item Arrive-t'on ŕ bien approcher la solution du problčme de départ (fort) ? A-t'on donc $u_h \simeq u$ et 
$\lim_{h\rightarrow0} u_h = u$ (et en quel sens) ?

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\begin{remark}
Cette section correspond au Ch.1 du Johnson. Ce chapitre, ainsi que l'introduction, sont importants conceptuellement,
par rapport ŕ la procédure ŕ suivre et aux avantages de la MEF.
\end{remark}

{\it Annoncer ici le plan de cours aux étudiants.}

\subsection{Formulation variationnelle des problčmes aux limites en 1D}

\begin{enumerate}

\item Du problčme fort au problčme faible:

\begin{enumerate}

\item Problčme elliptique 1D générique avec c.l. de Dirichlet homogčnes.

\item Formulation faible : on montre via Cauchy-Schwarz qu'elle a du sens dans $H^1_0 (a,b)$.

\item On admet l'équivalence entre formulation forte et faible (on n'a pas vu les distributions...).

\end{enumerate}

\item Etude mathématique du problčme faible. Cadre fonctionnel.

\begin{enumerate}

\item Définition : problčme bien posé au sens d'Hadamard.

\item Définition : l'ellipticité ou la coercivité d'une forme bilinéaire.

\item Lemmes de projection sur un convexe dans un espace de Hilbert.

\item Théorčme de Stampacchia, démontré dans le cas symétrique.

\item Corollaire : équivalence du problčme faible avec un problčme de minimisation (cas symétrique).

\item Corollaire : Lax-Milgram.

\item Remarque sur Lax-Milgram : on peut voir les choses en termes d'opérateurs.

\item Remarque sur le cas non-symétrique : voir TD.

\end{enumerate}

\item Etude mathématique du problčme faible : son caractčre bien posé.

\begin{enumerate}

\item On applique Lax-Milgram : il suffit de vérifier les hypothčses.

\item La seule hypothčse qui demande un peu de travail est celle d'ellipticité ou de coercivité.

\item Proposition : inégalité de Poincaré dans $H^1_0 (a,b)$. On a ellipticité.

\item Conclusion : le problčme faible est bien posé au sens d'Hadamard.

\end{enumerate}

\item {\bf Synthčse et remarques :}

\begin{enumerate}

\item Voir cours de Patrick.

\item Voir Brezis pour Stampacchia dans le cas non symétrique.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsection{Eléments finis de Lagrange en 1D}

\begin{enumerate}

\item Méthode de Galerkin standard pour discrétiser.

\item Théorčme : le problčme discret est bien posé.

\item Erreur d'approximation : le lemme de Céa.

\item Eléments finis de Lagrange P1 en 1D.

\item Fonctions de base en chapeau.

\item Construction du systčme matriciel. Etude éventuelle via Gerschgorin et Hadamard.

\item Résolution du systčme : décomposition $LU$ ou $LDL^T$.

\item Théorčme de convergence basé sur Céa \& propriété d'approximation des EF de Lagrange.

\item Estimation en norme $L^2$ via Aubin-Nitsche.

\item {\bf Synthčse et remarques :}

\begin{enumerate}

\item Voir cours de Patrick.

\item Voir Rappaz/Picasso.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsection{Eléments finis de degré $k$}

\begin{enumerate}

\item Définition : éléments de Lagrange de degré $k$.

\item Allure des fonctions de base.

\item Nouvelles propriétés d'approximation et théorčme de convergence.

\item {\bf Synthčse et remarques :}

\begin{enumerate}

\item Voir cours de Patrick.

\item Voir Rappaz/Picasso.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsection{Eléments finis en dimension 2 ou 3}

\begin{enumerate}

\item Problčme aux limites elliptique en dimension 2 ou 3.

\item Formules de Green et formulation faible.

\item Triangulation / maillage.

\item Eléments finis de Lagrange.

\item Discrétisation du problčme et construction de la matrice.

\item {\bf Synthčse et remarques :}

\begin{enumerate}

\item Voir cours de Patrick.

\item Voir Rappaz/Picasso.

\item Remarques sur la mise en oeuvre : maillage, assemblage des matrices, élément de référence, intégration numérique, etc.

\item Embrayer sur le TP FreeFEM++.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section{Remarques finales, perspectives, enrichissement...}

\begin{itemize}

\item Faire un plan d'ensemble sur les éléments finis, et les méthodes numériques en général. En déduire
compléments de cours, remarques, exercices et devoirs. S'aider des références bibliographiques suivantes :
Ern \& Guermond, Quarteroni, Johnson, etc, etc.\\

\item Mentionner quelques applications et exemples en recherche, avec quelques images,
des liens vers des sites web.\\

\item  Signaler quand les résultats sont valables en 2D / 3D.\\

\item Remarques sur les espaces de Sobolev et les distributions qu'on ne leur introduit pas.\\

\item Le cas des inégalités variationnelles et le Lemme de Folk.\\

\item Liste de codes opensource ŕ compléter, et ŕ explorer.\\

\end{itemize}

\section*{Annexe : dérivation au sens faible.}

{\it Remarque préliminaire : on ne l'a pas fait ici. Plutôt introduire directement la notion de distribution (en fin de cours).}

\begin{enumerate}

\item Motivation : introduire une notion de la dérivation qui va mieux "coller" avec les notions dont on
a besoin pour la MEF.

\item Point de départ : il faut justifier l'intégration par partie faite pour obtenir le problčme faible. On se rappelle que l'intégration par parties est valide pour des fonctions continues, de dérivée continue par morceaux.

\item Définition de la dérivée au sens faible.

\item Proposition : une fonction dérivable au sens fort, avec une dérivée continue par morceaux, est dérivable au sens faible.

\item Lemme de caractérisation de la dérivée au sens faible.

\item Ex : la fonction valeur absolue. Contre-ex : la fonction de Heaviside.

\item Référence sur la notion : le Chapitre 4 d'Allaire.\\

\end{enumerate}


\end{document}  

